\chapter{Políticas Estudantis Institucionais}
\label{chap:politicas}

\section{Assistência Estudantil}
\label{sec:assistencia}

A finalidade do Programa Nacional de Assistência Estudantil -- PNAES --
 é ampliar as condições de permanência dos jovens nas instituições de educação
superior pública federal, conforme preconiza o Decreto nº 7.234, de 19 de julho 
de 2010. 
São objetivos do PNAES:

\begin{enumerate}
 \item Democratizar as condições de permanência dos jovens na educação superior pública federal;
 \item Minimizar os efeitos das desigualdades sociais e regionais na permanência e conclusão da educação superior;
 \item Reduzir as taxas de retenção e evasão; e
 \item Contribuir para a promoção da inclusão social pela educação.
\end{enumerate}

Para se ter acesso aos programas sociais da UnB, o estudante em situação de vulnerabilidade socioeconômica deve estar regularmente matriculado em disciplinas de cursos presenciais de graduação e ser
caracterizado junto à Diretoria de Desenvolvimento Social do Decanato de Assuntos Comunitários (DDS/DAC) como PPAES -- Participante dos Programas de Assistência Estudantil). Para tanto, ele deverá participar
de um processo de avaliação socioeconômica regido por edital publicado no início de cada semestre letivo no Portal da Assistência Estudantil da UnB. As
inscrições nos programas são realizadas pela Internet no endereço eletrônico: \url{www.saeweb.unb.br}.

A Assistência Estudantil na UnB compreende os seguintes programas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Alimentação gratuita no Restaurante Universitário}: permite aos estudantes de graduação e pós-graduação em situação de vulnerabilidade econômica o acesso gratuito às refeições (café da manhã, almoço e jantar).

    \item \textbf{Moradia estudantil}: O Programa Moradia Estudantil Graduação
    (PME-G) da UnB oferece vagas prioritariamente a estudantes provenientes de
    fora do Distrito Federal, regularmente matriculados em cursos presenciais
    de Graduação, caracterizados em situação de vulnerabilidade socioeconômica,
    e excepcionalmente a estudantes residentes no DF provenientes de zonas
    rurais e de regiões de difícil acesso ao campus de origem.
    Para os estudantes da FGA as vagas no 
PME-G são disponibilizadas somente em forma
de auxílio financeiro, de concessão mensal, para moradia estudantil.


    \item \textbf{Auxílio socioeconômico}: consiste em auxílio mensal para alunos PPAES.

    \item \textbf{Vale livro}: em parceria com a Editora UnB, disponibiliza-se aos estudantes de graduação e pós-graduação em situação de vulnerabilidade socioeconômica cinco vales por semestre, com desconto de $10\%$, 
além dos $40\%$ que são correntemente oferecidos à comunidade acadêmica.

    \item \textbf{Estudo de línguas estrangeiras}: em parceria com o DEX/Escola de Idiomas UnB, disponibiliza aos estudantes PPAES, em cada semestre, até duas vagas por turma, nos cursos de línguas oferecidos pela escola,
com isenção de mensalidade.

    \item \textbf{Bolsa Permanência do Ministério da Educação}: é um programa de auxílio financeiro mensal oferecido para estudantes nas seguintes condições: com renda familiar per capita não superior a um salário-mínimo e meio; 
matriculado em cursos de graduação com carga horária média superior ou igual a cinco horas diárias;  que não tenha ultrapassado dois semestres do tempo regulamentar do curso de graduação em que estiver
matriculado; ser indígena ou quilombola.
\end{enumerate}

\section{Extensão}
\label{sec:extensao}

A proposta da Extensão Universitária da Universidade de Brasília é melhorar a
realidade social por meio de ações da comunidade acadêmica.
A extensão na UnB é considerada o pilar essencial para colocar em prática o
aprendizado, promover a integração e entender as necessidades do país. 
Diversos programas, projetos e eventos promovidos pela UnB produzem
resultados diários e ajudam a transformar a vida das pessoas.



As diversas atividades de extensão promovidas pelas unidades acadêmicas são apoiadas
e gerenciamento do Decanato de Extensão (DEX). 
Entre as atribuições do DEX e das suas diretorias estão
a institucionalização dos Projetos de Extensão de Ação Continuada (PEACs),
a gestão do Programa Institucional de Bolsas de Extensão (Pibex) e o
desenvolvimento de ações continuadas de formação e capacitação. 

Em 2015, o CEPE publicou a Resolução 60 que estabelece fundamentos, princípios e diretrizes para as atividades
de extensão da UnB e que tem servido de referência para as atividades de extensão da FGA.

Dentro dessa perspectiva, atualmente, existem cinco tipos de atividades de Extensão acessíveis aos 
estudantes da UnB e, em especial, da FGA:

\begin{enumerate}
 \item \textbf{Cursos de Extensão}: são ministrados pela Universidade e 
 respondem às demandas não atendidas pelas atividades regulares do ensino
 formal. Os cursos podem ser na modalidade presencial ou à distância.

\item \textbf{Eventos}: são atividades de curta duração como palestras, 
seminários e exposições, congressos, entre outros.
  \item \textbf{Projetos de Extensão de Ação Contínua}: têm como objetivos o
  desenvolvimento de comunidades, a integração social e a integração com
  instituições de ensino. São projetos desenvolvidos ao longo do ano letivo,
  renovados no ano seguinte.
  \item \textbf{Programas especiais}: compreendem atividades de duração
  determinada que não se enquadram na estrutura básica do Decanato de Extensão.
  \item \textbf{Programas Permanentes}: são empreendimentos que se caracterizam
  por uma organização estável e por divulgação artística e cultural.
Entre os Programas Permanentes da UnB está o UnB Idiomas (UnB Idiomas). 
Atualmente, o UnB Idiomas oferta quatorze cursos para a comunidade, a saber: 
Alemão, Árabe, Coreano, Espanhol, Esperanto, Francês, Grego Moderno, Hebraico,
Inglês, Italiano, Japonês, Mandarim, Russo e Turco.

\end{enumerate}

\section{Iniciação Científica}
\label{sec:ic}
O Programa de Iniciação Científica da Universidade de Brasília (ProIC/UnB) permite a estudantes de graduação um primeiro contato com a pesquisa científica sob a supervisão de um pesquisador. Para cada
pesquisador participante, existe a possibilidade de participação de até dois estudantes remunerados e mais dois voluntários no projeto. Os projetos são realizados em um período de 12 meses, e um artigo científico com o 
resumo da pesquisa é apresentado na forma de pôster em congresso anual de 
iniciação científica.

\section{Mobilidade Nacional e Internacional}
\label{sec:mobilidade}

Atualmente, existem diversos programas de mobilidade acessíveis aos estudantes
do curso, dentre os quais destacam-se os seguintes:

\begin{enumerate}
 \item \textbf{Mobilidade Estudantil Nacional}: regula a possibilidade de discentes de graduação cursarem componentes curriculares em 
 diferentes instituições Federais de ensino superior. Podem participar discentes que tenham 
 concluído pelo menos $20\%$ da carga horária de integralização do curso de
 origem, discentes que tenham no máximo, duas reprovações acumuladas nos dois períodos que antecedem o pedido de mobilidade. 

 \item \textbf{Ciência sem Fronteiras}: é um programa que busca promover a consolidação, expansão e internacionalização da ciência e tecnologia, da inovação e da competitividade brasileira por
meio do intercâmbio e da mobilidade internacional. A iniciativa é fruto de esforço conjunto dos Ministérios da Ciência, Tecnologia e Inovação (MCTI) e do Ministério da Educação (MEC),
por meio de suas respectivas instituições de fomento – CNPq e Capes –, e Secretarias de Ensino Superior e de Ensino Tecnológico do MEC. O projeto prevê a utilização de até 101 mil bolsas
em quatro anos para promover intercâmbio, de forma que alunos de graduação e pós-graduação façam estágio no exterior com a finalidade de manter contato com sistemas educacionais competitivos em 
relação à tecnologia e inovação. Além disso, busca atrair pesquisadores do exterior que queiram se fixar no Brasil ou estabelecer parcerias com os pesquisadores brasileiros nas áreas prioritárias 
definidas no Programa, bem como criar oportunidade para que pesquisadores de empresas recebam treinamento especializado no exterior.

\item \textbf{CAPES/BRAFITEC}: programa de intercâmbio Brasil-França, envolvendo, além do intercâmbio de alunos e professores, a possibilidade de dupla titulação para o aluno em algumas das universidades 
francesas participantes do programa.
\end{enumerate}

\section{Cooperação Interinstitucional}
\label{sec:cooperacao}

A UnB tem acordos e termos de cooperação técnico-científica com várias universidades em nível nacional e internacional, permitindo mobilidade e intercâmbio de seus alunos e, em alguns casos, 
até a dupla titulação. Além disso, a UnB mantém termos e acordos de cooperação com empresas e órgãos da comunidade, favorecendo, por exemplo,
a inserção de alunos em estágios e, em última instância, a empregabilidade dos seus formandos.
